
%\medskip
%
%\emph{Cet exercice est un questionnaire à choix multiples. \\
%Pour chacune des questions suivantes, une seule des quatre réponses proposées est exacte.\\ Pour répondre, indiquer sur la copie le numéro de la question et la lettre de la réponse choisie. \\
%Aucune justification n'est demandée. \\
%Une réponse fausse, une absence de réponse, ou une réponse multiple, ne rapporte
%ni n'enlève de point.}

\begin{center}
\textbf{L'énoncé ci-dessous est commun aux questions 1. et 2.}\end{center}

Les $200$ adhérents d'un club sont des filles ou des garçons. Ces adhérents pratiquent l'aviron ou le basket selon la répartition figurant dans le tableau ci-dessous.

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{~}&\textbf{Aviron} &\textbf{Basket}&\textbf{Total}\\ \hline
\textbf{Filles} &25& 80 &105\\ \hline
\textbf{Garçons}& 50 &45& 95\\ \hline
\textbf{Total}& 75& 125& 200\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

On choisit un adhérent au hasard et on considère les évènements suivants:

\begin{description}
\item[ ] $F$ : l'adhérent est une fille ;
\item[ ] $A$ : l'adhérent pratique l'aviron.
\end{description}

\medskip

\begin{enumerate}
\item La probabilité de $F$ sachant $A$ est égale à :
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~}$\dfrac{25}{100}$&\textbf{b.~~}$\dfrac{25}{75}$&\textbf{c.~~}$\dfrac{25}{105}$&\textbf{d.~~}$\dfrac{75}{105}$
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
Il y a 75 adhérents pratiquant l'aviron dont 25 filles ; la probabilité de $F$ sachant A est donc $\dfrac{25}{75} = \dfrac13$ !

\hfill\textbf{Réponse b.}
\end{tabular}

\medskip

\item La probabilité de l'évènement $A \cup  F$ est égale à :
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~}$\dfrac{9}{10}$&\textbf{b.~~}$\dfrac{1}{8}$&\textbf{c.~~}$\dfrac{31}{40}$&\textbf{d.~~}$\dfrac{5}{36}$
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
Sur 200 adhérents, il y en a $80+25+50=155$ qui sont des filles ou qui pratiquent l'aviron. La probabilité de $A\cup F$ est donc $\dfrac{155}{200}=\dfrac{31}{40}$.

\hfill\textbf{Réponse c.}
\end{tabular}

\medskip

\begin{center} \textbf{L'énoncé ci-dessous est commun aux questions 3. et 4.}\end{center}

Pour se rendre à son travail, Albert peut utiliser au choix le bus ou le train.

\begin{center}
\begin{pspicture}(-3,-1)(3,1)
\rput(-3,0){\rnode{A}{\psframebox{Maison}}}
\rput(3,0){\rnode{B}{\psframebox{Travail}}}
\rput(0,1){\rnode{C}{\psframebox{Bus}}}
\rput(0,-1){\rnode{D}{\psframebox{Train}}}
\ncarc[linewidth=2pt,arcangle=20]{->}{A}{C}\ncarc[linewidth=2pt,arcangle=-20]{->}{A}{D}
\ncarc[linewidth=2pt,arcangle=20]{->}{C}{B}\ncarc[linewidth=2pt,arcangle=-20]{->}{D}{B}
\end{pspicture}
\end{center}

La probabilité que le bus soit en panne est égale à $b$.
La probabilité que le train soit en panne est égale à $t$.
Les pannes de bus et de train surviennent de façon indépendante.

\item La probabilité $p_1$ que le bus ou le train soient en panne est égale à :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~} $p_1 = bt$ &\textbf{b.~~} $p_1 = 1 - bt$ &\textbf{c.~~} $p_1 = b + t$ &\textbf{d.~~} $p_1 = b + t - bt$
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
On appelle $B$ l'événement: \og le bus est en panne \fg{} et $T$ l'événement \og le train est en panne \fg{} .

Les pannes de bus et de train surviennent de façon indépendante donc \\
$P(B\cap T)=P(B)\times P(T)=bt$.

$p_1=P(B\cup T)= P(B) + P(T) - P(B\cap T) = b+t-bt$.

\hfill\textbf{Réponse d.}
\end{tabular}

\medskip

\item La probabilité $p_2$ que Albert puisse se rendre à son travail est égale à :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~}$p_2 = bt$ &\textbf{b.~~} $p_2 = 1 - bt$ &\textbf{c.~~} $p_2 = b + t $&\textbf{d.~~} $p_2 = b + t - bt$
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
Pour que Albert puisse se rendre à son travail, il ne faut pas que le bus et le train soient en panne en même temps. Autrement dit, on cherche la probabilité du contraire de $B\cap T$ donc la probabilité de $\overline{B\cap T}$.

$p_2= P\left (\overline{B\cap T} \right ) = 1- P\left (B\cap T \right ) = 1-bt$

\hfill\textbf{Réponse b.}
\end{tabular}

\medskip

\item On considère une pièce de monnaie pour laquelle la probabilité d'obtenir FACE est égale à $x$. On lance la pièce $n$ fois. Les lancers sont indépendants.

La probabilité $p$ d'obtenir au moins une fois FACE sur les $n$ lancers est égale à 

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~~}$p = x^n$&\textbf{b.~~} $p = (1 - x)^n$& \textbf{c.~~}$p = 1 - x^n$& \textbf{d.~~}$p = 1 - (1 - x)^n$
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
La probabilité d'obtenir zéro fois FACE est la probabilité de n'obtenir que des PILE, soit $(1-x)^n$. Donc la probabilité d'obtenir au moins une fois FACE est 

$1-(1-x)^n$.

\hfill\textbf{Réponse d.}
\end{tabular}
\end{enumerate}
